%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 11
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapterimage{art/chapter11/cover.jpg} % Chapter heading image
\chapter{Неопластицизм: за решеткой, 1917-1931}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \todo[inline,caption={Chapter 11}]{
%   \begin{itemize}
%   \item Add figures to drafts
%   \end{itemize}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

Иногда люди, имеющие отношение к искусству, начинают говорить и писать
претенциозные глупости. Мы все уже привыкли, что рок-звезды свинячат в
отелях, спортсмены получают травмы, а искусствоведы несут ахинею. Но
главные вредители – музейные кураторы: это их перу принадлежат
напыщенные и невразумительные тексты для музейных путеводителей и
стендов. В лучшем случае их рассуждения о «древнейших наслоениях» и
«педагогических практиках» озадачивают посетителей; в худшем случае –
унижают, путают и навсегда отбивают интерес к искусству. Хорошего
мало. Но скажу из опыта: кураторы тупят не нарочно; они вообще-то
способные ребята, просто им приходится угождать все большей аудитории. 

Музеи – это научные учреждения, народ там работает башковитый, у
охранников и официанток в кафе не редкость докторская степень по
искусствоведению от ведущих университетов. Здесь царит дух
интеллектуального соперничества, и какой-нибудь диковинный факт из
истории живописи становится безжалостным оружием ежедневного
подкалывания коллеги: «О Боже! Роберт из отдела живописи XX века не
знает, что Ротко в своих поздних работах использовал глазурь,
содержащую даммару, яйцо и синтетический ультрамарин!» 

Говорят, истории искусства на всех знатоков не хватает, и этим отчасти
объясняется, почему музейные сотрудники так вязнут в мелочах. Многие
произведения уже изучены вдоль и поперек: информации накоплено слишком
много. Бедному куратору приходится осваивать ее и разбавлять
собственными мыслями, чтобы избежать обвинений в плагиате. Затем
информацию надо изложить так, чтобы не выглядеть идиотом перед
придирчивыми коллегами. Иначе на карьере можно ставить крест. В
конфликте между профессиональным статусом и запросами неискушенного
посетителя приоритет всегда у статуса. Вот почему описания на стенде
галереи или в ее рекламной листовке полны загадочных терминов и фраз.
Хоть музей и заявляет, что информация рассчитана на неподготовленного
зрителя, но на самом деле она доступна лишь посвященным да
экспертам-лингвистам. 

Кстати, от подобной ловушки не застрахован и художник. Мне доводилось
интервьюировать гениальных художников, заслуженно уважаемых за ум,
интуицию и красоту работ. Но почему-то стоит микрофону оказаться у них
под носом, вся эта ясность куда-то улетучивается. И уже спустя
полчаса, полного придаточных предложений, уточняющих оборотов и
витиеватых метафор, ты не только не приближаешься к пониманию смысла
работ интервьюируемого, но сильно от этого смысла удаляешься. Словно в
романе о Тристраме Шенди, где говорится много остроумных речей, но до
злополучной развязки дело так и не доходит. 

Ну и что с того, спросите вы? Художники, может, и выбирают визуальный
язык потому, что им трудно выразить свои мысли посредством письменного
или устного слова. Однако – рискуя и самому угодить в болото
претенциозности, – все-таки отмечу некий парадокс. По своему опыту
могу сказать, что именно абстрактные художники – те, что старательно
удаляют из своих произведений все лишнее, дабы открыть нам истину в
последней инстанции, рассказывают о собственных работах цветисто и
многословно, как никто. Малевич рассуждал о космических кораблях и
космологии, Кандинский – о музыкальном звучании своих картин. Даже
прагматик Татлин любил поразглагольствовать о материальности объема и
напряжении трехмерного пространства. Но первый приз за «трудности
перевода» собственного абстрактного творчества на человеческий язык я
бы отдал голландскому художнику Питу Мондриану (1872–1944). 

Для объяснения своего замысла человек, прославившийся
картинами-«решетками», прибегнул к навороченному и надуманному
способу, позаимствовав прием изложения у критика Луи Леруа – того
самого, что в 1874 году написал разгромную статью про первую выставку
импрессионистов. Статья Леруа представляла собой вымышленный разговор
между ним и неким художником-скептиком. Правда, Мондриан несколько
изменил сценарий: современного художника-интеллектуала сыграл он сам,
а в собеседники взял недоумевающего зрителя – некоего певца (возможно,
реального, а возможно, и нет), чтобы иметь возможность апеллировать к
музыке. Мондриан назвал свой текст «Диалог о новой пластике» (1919).
Начинается он так. 



Действующие лица:

А – певец, Б – художник

А. Я восхищаюсь вашими ранними работами. Они очень много значат для
меня, и я хотел бы понять ваш нынешний стиль в живописи. Я ничего не
вижу в этих прямоугольниках. В чем состоит ваш замысел? 

Б. Мои новые картины имеют ту же цель, что и предыдущие. Они все преследуют одну и ту же цель, но в моих последних работах она выражена более четко.

А. И что же это?

Б. Цель в том, чтобы пластически выразить взаимоотношения посредством противопоставления цвета и линии.

А. Но разве ваши ранние работы не изображали природу?

Б. Природа для меня была только средством выражения идеи. Но если вы
последовательно следите за моими работами, то наверняка видите в них
постепенный отказ от натуралистического изображения объектов и акцент
на пластическом выражении взаимоотношений. 

А. То есть, по-вашему, естественный вид объекта противоречит пластическому выражению взаимоотношений?

Б. Согласитесь, если два слова пропеть с одинаковой силой и
акцентировкой, они будут ослаблять друг друга. Нельзя с равной
ясностью изобразить природный вид объекта и пластику взаимоотношений.
В натуралистической форме, в естественном цвете и естественных линиях
пластические отношения завуалированы. Пластическая передача
взаимоотношений возможна только через цвет и линию. 



И потом довольно долго и в том же духе насчет пластики и
взаимоотношений. В оправдание Мондриана скажу, что задачу он поставил
непростую: объяснить нечто совершенно новое и незнакомое. Структура и
тональность «Диалога» предполагают, что голландский художник и правда
считал себя учителем и толкователем, призванным объяснить смысл жизни
всем нам. 

Говоря о «пластике», Мондриан имеет в виду пластические искусства – в
тогдашней Европе этот термин применялся только к живописи и ваянию.
Его видение было новым («нео») подходом к пластическому искусству
(«пластицизму»). Как и Малевич, Мондриан чувствовал, что может
разработать такую живопись, способную вместить все, что мы знаем и
чувствуем, в одну упрощенную систему, и тем самым погасит великие
конфликты нашей жизни. Малевич создал супрематизм в ответ на революцию
в России; Мондриана подтолкнула кровопролитная Первая мировая. Он
сформулировал идеи нового искусства – неопластицизма, – между 1914-м и
1918 годами, покуда грохотали пушки. Мондриану хотелось помочь
обществу начать все заново, с новой стартовой позиции, когда первичным
является единство, а не индивидуализм. Его целью было «выразить
пластически то «общее, что присуще всем вещам, а не то, что их
разъединяет»». 

Художник пришел к выводу, что для достижения этой цели придется свести
изобразительное искусство к его первоэлементам: цвету, форме, линии и
пространству. А затем ради еще большего упрощения представить элементы
в самой чистой форме, ограничив выбор цвета тремя первичными –
красным, синим, желтым, геометрические формы двумя – квадратом и
прямоугольником, а линии использовать только прямые, горизонтальные и
вертикальные, нанесенные черной краской. Никаких попыток создать
иллюзию глубины. С таким ограниченным набором выразительных средств
Мондриан рассчитывал осмыслить жизнь, гармонично уравновесив все
противоборствующие силы Вселенной. Отказ от любых узнаваемых объектов
тут был крайне важен: не дело искусства копировать реальную жизнь,
полагал Мондриан, ведь оно – часть этой реальной жизни, так же как
язык и музыка. 

«Композиция С (№ III) с красным, желтым и синим» (1935,
ил.~\ref{fig:comp-3-ryb}) – это «классический» Мондриан. Простой
белый фон (как почти всегда) служит художнику универсальной и чистой
основой для построения картины. На этот фон нанесена разреженная
решетка – с помощью вертикальных и горизонтальных черных линий разной
толщины. Это важная деталь: Мондриан стремился показать вечное
движение жизни, и это ощущение, как он чувствовал, можно передать,
варьируя толщину черных линий. Чем тоньше линия, рассуждал он, тем
быстрее глаз ее «считывает», и наоборот; получается, ширина линии
работает чем-то вроде педали газа и служит, таким образом, конечной
цели – приданию картинам «динамического равновесия». 



\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.6\textwidth]{art/chapter11/6-mondrian-composition-c-no-iii-with-red-yellow-and-blue-1935.jpeg}
\caption{Пит Мондриан. \textit{«Композиция С (№ III) с красным, желтым и синим»} (1935)}
\label{fig:comp-3-ryb}
\end{figure}

Равновесие, напряженность и равенство – это для Мондриана всё. Его творчество – политический манифест, призывающий к свободе, единству и сотрудничеству. «Настоящая свобода, – говорил он, – это не взаимное равенство, но взаимная равноценность. В искусстве формы и цвета имеют разные характеристики и положение, но они равноценны». В «Композиции с красным, желтым и синим», как и во всех его абстрактных работах начиная с 1914 года, горизонтальные и вертикальные линии выражают напряженность взаимоотношений между противоположностями: отрицательным и положительным, сознательным и бессознательным, духом и телом, мужским и женским, добром и злом, светом и тьмой, хаосом и гармонией: инь и ян. Эти взаимоотношения устанавливаются в точках пересечения или слияния координатных осей X и Y: так образуется квадрат или прямоугольник.

Вот тут-то для Мондриана и начинается самое раздолье. Его композиции
всегда асимметричны, поскольку это помогает создать ощущение движения,
но это ставит перед автором новую задачу: используя ограниченную
палитру, сбалансировать всю конструкцию. В «Композиции с красным,
желтым и синим» он изобразил большой красный квадрат в левом верхнем
углу, затем уравновесил его, разместив более «плотный», но меньших
размеров синий квадрат в нижней части, чуть правее центра. Тонкий
желтый прямоугольник в нижнем левом углу служит противовесом двум
другим. Блоки белого цвета, хотя и «легче» цветных, зато занимают на
холсте больше пространства, чем остальные три цвета, вместе взятые:
так реализуется идея «равноценности». Ни один элемент не доминирует:
всеобщее равенство на плоской поверхности, или, выражаясь
спортивноюридическим языком, «единое игровое поле». 

Как говорил Мондриан, «неопластицизм утверждает справедливость, потому
что равенство пластических средств в композиции показывает: каждый,
несмотря на различия, может быть равным среди равных». Это знаковое
заявление. Оно высвечивает огромную разницу между неопластицизмом
Мондриана и абстрактным искусством Кандинского, Малевича и Татлина. Ни
в одной работе голландского художника индивидуальные элементы не
сливаются; они всегда самодостаточны. Нет ни наплывающих плоскостей,
ни тональных переходов. Это потому, что Мондриан стремился к
унификации взаимоотношений между отдельными элементами, а не к
традиционному романтическому идеалу любви, когда двое соединяются в
одно. 

Движение к абстракции Мондриан начал там же, где и Татлин: в парижской
студии Пикассо. До своего визита в 1912 году голландец писал
традиционные пейзажи в стиле фовизма и пуантилизма. Но изучив
кубистические полотна Брака и Пикассо, их землистую палитру, он
вернулся домой другим человеком. Следующие несколько лет он посвятил
созданию нового направления в живописи. Неопластицизм должен был стать
чистейшей из всех форм абстрактного искусства. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=\textwidth]{art/chapter11/Piet_Mondrian_1908-10_Evening_Red_Tree_g.jpg}
\caption{Пит Мондриан. \textit{«Вечер. Красное дерево»} (1908)}
\label{fig:night-red-wood}
\end{figure}

На примере четырех картин Мондриана можно проследить его путь от
подражателя старым мастерам до пионера модернизма; каждая из них
изображает дерево. Первая называется «Вечер. Красное дерево» (1908,
ил.~\ref{fig:night-red-wood}). Сгущаются зимние сумерки, создавая
серо-голубой фон, кажется, что голое корявое дерево дрожит от холода.
Его переплетенные сучья расходятся по всему холсту, как вены по
тыльной стороне ладони. Красно-коричневый ствол склоняется вправо,
сгибаясь под тяжестью ветвей, почти метущих землю. Эта картина –
свидетельство влияния на Мондриана голландских пейзажистов-романтиков
XXVII века. Ее выразительные краски – темно-красные, синие, черные –
подсказывают, что художник заимствовал некоторые приемы и у другого
соотечественника, Винсента Ван Гога. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{art/chapter11/1024px-Gray_Tree_1911.jpg}
\caption{Пит Мондриан. \textit{«Серое дерево»} (1912)}
\label{fig:grey-wood}
\end{figure}

Вторая картина в этом ряду – «Серое дерево» (1912,
ил.~\ref{fig:grey-wood}). Началось пробуждение 
Мондриана-абстракциониста; чувствуется влияние увиденных в парижской
студии кубистических картин. Перед нами снова дерево без листьев,
ствол в центре, ветви простираются горизонтально по всей ширине холста
и вертикально до самого верха. Однако на этот раз палитра куда более
мрачная. Тональные градации серого копируют мрачные оттенки, которыми
увлекались Брак и Пикассо периода аналитического кубизма. Очертания
дерева упрощены ради композиционной структуры, поскольку
пространственная глубина здесь напрочь отсутствует. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{art/chapter11/Piet-Mondrian-256385.jpg}
\caption{Пит Мондриан. \textit{«Цветущая яблоня»} (1912)}
\label{fig:apple-tree}
\end{figure}

Следом идет «Цветущая яблоня» (1912, ил.~\ref{fig:apple-tree}). Тут
Мондриан продвинулся по пути абстракции еще дальше. Настолько, что
если не знать, о чем картина, то сразу и не догадаешься. Художник
использовал охристо-серую палитру Брака. Ветки дерева очень
стилизованные, без деталей – серия коротких и толстых черных, мягко
закругляющихся линий, некоторые из которых сливаются, образуя сеть из
эллиптических ячей, горизонтально плывущую по холсту. Сеть привязана к
нескольким черным вертикалям, придающим картине стройность. Перед нами
сквозной двумерный орнамент. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{art/chapter11/PIET-MONDRIAN-COMPOSITION-VII.JPG}
\caption{Пит Мондриан. \textit{«Картина № 2 / Композиция № VII»} (1913)}
\label{fig:paint-2-com-7}
\end{figure}

И наконец в 1913 году появляется «Картина № 2 / Композиция № VII»
(ил.~\ref{fig:paint-2-com-7}). Объект – все то же дерево (уж поверьте
мне на слово), но абстракции здесь столько, сколько не снилось и
кубистам. Мондриан разбил объект на крошечные фрагментированные
плоскости, так что изображение напоминает потрескавшееся от солнца дно
пересохшего африканского озера. Более того, он выкорчевал дерево из
земли и оставил плавать в пространстве, убрав все визуальные
подсказки. Цвета приглушенные, за исключением сияющего желтого,
который словно вырывается за границы полотна. И, по-видимому, призван
символизировать первичность духовного начала. 

Мондриан, как Кандинский и Малевич (и много позже Джексон Поллок),
увлекался теософией – модным квазирелигиозным учением, на принципах
которого строили свое мировоззрение многие художники. Такие идеи, как
соединение вселенского и индивидуального, равенство элементов, синтез
внутреннего и внешнего, – все это было почерпнуто из теософии. 


\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.5\textwidth]{art/chapter11/comp-6.jpg}
\caption{Пит Мондриан. \textit{«Композиция № VI»} (1914)}
\label{fig:mondri-com-6}
\end{figure}


Религия и духовность – сюжет «Композиции VI» (1914,
ил.~\ref{fig:mondri-com-6}), знаменующей завершение пути Мондриана к 
чистой абстракции. Тут изображена церковь, хотя, глядя на картину, об
этом не догадаешься. Картина ориентирована вертикально, фон – серый,
поверх него нанесена сетка из черных горизонтальных и вертикальных
линий, которые образуют узор из прямоугольников и квадратов. Некоторые
из этих простых геометрических фигур представляют собой «пустые» рамы,
наложенные на серый фон, в то время как другие закрашены
светло-розовым. На религиозную тематику указывает присутствие трех
черных линий в форме заглавных «Т» в центре холста: их можно принять
за христианские кресты. В остальном это совершенно абстрактная
живопись. Вскоре Мондриан отбросит и эти последние остатки визуальных
отсылок к знакомым предметам и сосредоточится исключительно на
создании абстрактных образов, дабы с их помощью передать ощущение
трансцендентной гармонии. 

Именно в этой точке своего творческого пути высокодуховный Мондриан
встретил практичного и деятельного соотечественника – художника,
писателя, дизайнера и импресарио по имени Тео ван Дусбург (1883–1931).
В 1917 году они вместе основали журнал, редактором которого стал ван
Дусбург. Они дали ему название «Де Стиль», что означает просто
«стиль», но на слух ассоциируется с дистилляцией, а это как нельзя
лучше отражает суть их эстетической философии. В отличие от предыдущих
художественных направлений основатели «Де Стиль» с самого начала
заявили о своих глобальных амбициях, опубликовав в 1918 году манифест
на четырех языках. Ими двигало послевоенное желание начать все заново:
создать международный стиль, способный «служить формированию
международного единства в Жизни, Искусстве и Культуре». 

Как писал Мондриан, «Де Стиль» намерен запечатлеть «чистое творчество
человеческого духа… выраженное чисто эстетическими взаимоотношениями,
воплощенными в виде абстрактных форм». Иными словами, речь шла о
создании независимого направления в живописи вокруг мондриановых
решетчатых композиций. Эдакий лего-арт для духовно продвинутых
взрослых: комплект деталей для коллективного творчества по созданию и
поддержанию утопического будущего. 

Природные формы надлежит «искоренить», провозглашал манифест «Де
Стиль», как мешающие «чистому художественному выражению».
Единственное, что имеет смысл, – это создавать произведения, в которых
достигается единство, реализуемое через взаимоотношения между цветом,
пространством, линией и формой. Концепция, по мнению художников,
применимая во многих других видах искусства, включая архитектуру и
дизайн. 


\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{art/chapter11/unpainted-chair.jpg}
\caption{Геррит Ритвельд. \textit{«Кресло»} (1918)}
\label{fig:chair-1918}
\end{figure}

Это доказал один из первых участников художественной группы «Де
Стиль», нидерландский дизайнер мебели и архитектор Геррит Ритвельд
(1888–1964). Ритвельд уже работал на переднем крае современного
дизайна, воодушевленный угловатым архитектурным стилем американца
Фрэнка Ллойда Райта и работами шотландского дизайнера Чарльза Ренни
Макинтоша. Именно знаменитый «Стул Макинтоша» (1903) с
гипертрофированно-высокой, почти двухметровой решетчатой спинкой,
больше похожей на лесенку, и вдохновил Ритвельда на создание своего
«Кресла» (1918, ил.~\ref{fig:chair-1918}) – изделия гораздо более
простого, но исторически не менее значимого. 

Ван Дусбург с самого начала был большим поклонником строгой, экономной
конструкции Ритвельда, состоящей из деревянной доски – спинки и
укороченной доски-сиденья. Ритвельд скрепил две эти утилитарные части
деревянной рамой, похожей на клетку. Кресло не выглядит
привлекательным местом для отдыха после тяжелого трудового дня. Но
удобства и комфорт не значились в списке приоритетов ван Дусбурга,
когда он представил кресло во втором номере журнала «Де Стиль». Он
описал его как скульптуру, исследующую пространственные отношения:
объект «реальной абстракции». 


\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{art/chapter11/r-b-chair.jpg}
\caption{Геррит Ритвельд. \textit{«Красно-синее кресло»} (1923)}
\label{fig:red-blue-chair-1923}
\end{figure}

Пять лет спустя, уже полностью погрузившись в эстетику «Де Стиль»,
Ритвельд сделал еще одну версию кресла, на этот раз используя основные
цвета и черные линии неопластицизма Мондриана. «Красно-синее кресло»
(ок. 1923, ил.~\ref{fig:red-blue-chair-1923}) выглядит как
трехмерная живопись Мондриана: оно, возможно, не стало удобнее, но
смотрится куда привлекательнее первого варианта. Спинка окрашена в
гостеприимный красный цвет, сиденье – в эффектный темно-синий. А
желтая краска на спилах придает черной лакированной раме некоторую
игривость.


\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{art/chapter11/Gerrit-Rietveld-Adaptable-Rietveld-Schreder-House-Utrecht-8.jpg}
\caption{Геррит Ритвельд. \textit{«Дом Шрёдер»} (1924)}
\label{fig:schroder-house}
\end{figure}

Ритвельд пошел еще дальше и на следующий год спроектировал по
принципам «Де Стиль» целый дом. «Дом Шрёдер» (1924,
ил.~\ref{fig:schroder-house}) в Утрехте, названный так по имени
заказчицы, богатой вдовы Трюс Шрёдер, теперь входит в список объектов
Всемирного наследия ЮНЕСКО. Трюс Шрёдер поручила Ритвельду построить
дом с фасадами, переходящими в интерьер, и без традиционного деления
на комнаты. Женщина, как и Ритвельд, разделяла воззрения Мондриана. 

Дом Шрёдер выделяется на фоне остальной застройки улицы, он заметен,
как факел в пещере. Прямоугольные плоскости белых оштукатуренных
бетонных стен исполняют радостное архитектурное па-де-де вокруг
стеклянных окон, отчего соседние кирпичные дома выглядят похоронной
процессией. Конструкция как бы скреплена двумя тонкими горизонтальными
металлическими балками, одновременно служащими балюстрадой балконов
второго этажа. С одной стороны дома длинная желтая вертикальная балка
поднимается из земли, точно луч света. За ней рельефно выступают окна
первого и второго этажа, крестовина каждого включает окрашенную
перемычку, красную и синюю. Это – картина Мондриана, внутри которой
можно жить.

Интерьер продолжает в том же стиле неопластицизма. Стены раздвигаются,
чтобы явить огромные пространства, освещенные естественным светом,
струящимся через множество огромных окон с цветными фанерными щитами
вместо гардин: синими, красными и – вы удивитесь! – желтыми. Мебель
(включая красно-синее кресло) состоит из плоских поверхностей,
закрепленных на рамах под прямым углом. Даже деревянные перила
построены с использованием горизонтальных и вертикальных деревянных
брусков, окрашенных, разумеется, в черный цвет. В Доме Шрёдер нет
ничего спроектированного без помощи угольника.

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{art/chapter11/composition-ii-in-red-blue-and-yellow-piet-mondrian-war-is-hell-store.jpg}
\caption{Пит Мондриан. \textit{«Композиция с красным, синим и желтым»} (1930)}
\label{fig:comp-red-blue-yellow}
\end{figure}


Сила эстетического видения Мондриана продолжала расширять свое влияние
на мир архитектуры и дизайна. В 1965 году французский модельер Ив
Сен-Лоран создал шерстяное платье без рукавов, в котором
присутствовали и базовые цвета, и черные прямые линии «Композиции с
красным, синим и желтым» Мондриана (1930,
ил.~\ref{fig:comp-red-blue-yellow}). Оно появилось на обложке
сентябрьского номера французского журнала «Вог»
(ил.~\ref{fig:vogue-loran}) и вызвало моду (не прошедшую по сей день)
на предметы, оформленные в стиле Мондриана, от магнитов на
холодильники до чехлов для «айфонов». Такая популярность как ничто
другое свидетельствует об успехе художественных принципов голландца.
Он исповедовал философию «ничего лишнего» и хотел, чтобы его искусство
было несокрушимым, предельно безупречным, чистым и благородным. Он
стремился победить «превосходство индивидуального» объединяющей
концепцией, доступной для всех. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{art/chapter11/009-yves-saint-laurent-theredlist.jpg}
\caption{Обложка журнала «Вог» с платьем французского модельера Ив Сен-Лорана (1965)}
\label{fig:vogue-loran}
\end{figure}



Ив Сен-Лоран приобрел четыре работы Мондриана и повесил их в своей
шикарной парижской квартире. В их числе оказалась и «Композиция № 1»
(1920, ил.~\ref{fig:comp-no-1}), написанная в преддверии того
экономного стиля, развитием которого художник станет заниматься в ходе
всего дальнейшего творчества. В отличие от более поздних,
«классических» полотен Мондриана в «Композиции № 1» отсутствуют и
белый фон, и чувство пространства, присущее его зрелым работам. По
мне, так она больше напоминает дизайн витража – группа «Де Стиль»
занималась и этим (ван Дусбург создал много эскизов для витражей, и
обоих художников привлекала их скрытая духовность). Эта композиция
слишком перегружена по сравнению с его более поздними работами. Все
прямоугольники – цветные: синие, красные, желтые, а какие-то окрашены
в серые тона либо просто черные. Большинство прямых линий обрывается,
не дойдя до края холста, а блоки основных цветов громоздятся в центре.
Между тем в последующих работах Мондриан станет размещать эти блоки
ближе к краю, откуда те могли бы бросать свои отсветы в бесконечность. 


\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{art/chapter11/composition-n-i-with-red-and-blue-1931.jpg}
\caption{Пит Мондриан. \textit{«Композиция № 1»} (1920)}
\label{fig:comp-no-1}
\end{figure}

Этот код Мондриан подобрал всего через несколько месяцев. «Композиция
с красным, черным, синим и желтым» (1921, ил.~\ref{fig:comp-r-b-b-y})
сразу идентифицируется как «Мондриан». Все элементы налицо:
асимметричная композиция, большие участки пустого грунтованного белым
холста, блоки основных цветов, наплывающие с краев картины,
уравновешивают друг друга на строгой решетке из черных вертикалей и
горизонталей разной длины. Как сказал Ив Сен-Лоран, Мондриан достиг
«чистейшей живописи: тут больше уже ничего не добавить». 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=\textwidth]{art/chapter11/composition-wall-decoration_1346cc97af_xxl.png}
\caption{Пит Мондриан. \textit{«Композиция с красным, черным, синим и желтым»} (1921)}
\label{fig:comp-r-b-b-y}
\end{figure}

Амбициозный ван Дусбург оказался не согласен. Неплохо, полагал он,
было бы вставить какую-нибудь диагональ для большей динамики. Мондриан
категорически возражал: в его картинах движения и так достаточно.
Наконец в 1925 году, после неоднократных споров и стычек, основатель
неопластицизма покинул проект «Де Стиль». Ван Дусбург, впрочем, был
уже готов к переменам и жаловался, что «невозможно вдохнуть в
Голландию новую жизнь». Он отправился в турне по Европе проповедовать
Евангелие от «Де Стиль». Он намеревался объяснить, что геометрическая
решетка из черных линий символизирует «неизменность» мира, а основные
цвета – «интериоризацию» внешнего. Он определил беспредметное
искусство «Де Стиль», конструктивизм и супрематизм как «рациональную
абстракцию», в то время как более символические работы Кандинского, по
его словам, есть «импульсивная абстракция» (аналогичное размежевание
произойдет в 1950-х XX века между двумя подходами к абстрактному
экспрессионизму: инстинктивной «живописью действия» и концептуальной
«живописью цветового поля»). 

Исчерпывающая оценка ван Дусбурга стала кульминационным пунктом одного
из ярчайших десятилетий в истории искусства. Художники Европы
двигались разными путями, но прибыли к одному и тому же: к абстракции.
Их объединяло стремление помочь создать и обозначить начало нового,
лучшего мира. И вот, когда век вступил в свое третье десятилетие,
многие из этих художников и их единомышленников собрались в немецком
Веймаре, чтобы стать участниками легендарного Баухауса Вальтера
Гропиуса. Василий Кандинский и Пауль Клее из группы «Синий всадник»
получили преподавательские должности в знаменитой архитектурной школе.
Другие, как Эль Лисицкий, внесли идейный вклад, делясь опытом русского
конструктивизма и супрематизма. Тут же оказался и ван Дусбург, в
равной мере их сторонник и оппонент. Не сумев убедить Гропиуса взять
его на работу, предприимчивый голландец создал собственные независимые
курсы обучения принципам «Де Стиль», открытые в том числе и для
студентов Баухауса. Курсы оказались популярными, судя по рапорту ван
Дусбурга: «У меня огромный успех с курсами «Де Стиль». Уже двадцать
пять слушателей: в большинстве своем из Баухауса». 

На короткий период, в промежутке между двумя мировыми войнами, эту
часть сельской Германии охватила атмосфера оптимизма и творческого
поиска; художники, архитекторы и дизайнеры работали бок о бок,
визуально упрощая картину мира. 

%%% Local Variables:
%%% mode: plain-tex
%%% TeX-master: "../WhatAreYouLookingAt"
%%% End:
